\chapter{Wstęp}
\label{cha:intruduction}

%TODO Przed tym dodać abstrakt PL i EN (na jednej stronie)

Przetwarzanie obrazów i ich sekwencji stanowi pole rozległych badań naukowych i przemysłowych. %TODO naukowych i przemysłowych 
% OK

W ich ramach, projektowane są algorytmy umożliwiające akwizycję, modyfikowanie, analizę, rozpoznawanie treści i prezentację obrazów. %TODO jeszcze rozpoznawanie treści
% OK
Często motywacją badań jest próba naśladowania zjawisk związanych z narządem wzroku człowieka i dążenie do uzyskania takiego opisu sposobu działania, aby umożliwić wykonanie zbliżonego do nich algorytmu przy użyciu układów elektronicznych. %TODO zjawisk -> sposobu działania, drugie zjawisk jest jakieś zbyt ogólne
% OK
Odmiennym zagadnieniem jest poszukiwanie możliwości realizacji przetwarzania obrazów w taki sposób, aby uzyskać informacje niewidoczne dla ludzkiego oka, w oparciu o parametry obrazu o niewielkiej zmienności. Temat ten obejmuje analizę obrazów w celu wykrycia możliwych modyfikacji obrazu oryginalnego czy algorytmy częstotliwościowe. %TODO tu mógłby Pan rozwinąć, co ma Pan na myśli...
% OK

Techniki przetwarzania obrazów opierają się zwykle na analizie i redukcji informacji zawartej w sekwencji pikseli w taki sposób, aby uzyskać obraz wynikowy, na którym uwypuklone będą kluczowe z punktu widzenia algorytmu własności. %TODO informacji zawartej w sekwencji.. 
% OK
Wynikiem działania procedury może być również zbiór cech opisujących badane zjawiska.
%TODO W tym miejscu bym przytoczył klasyczny podział na przetwarzanie, analizę i rozpoznawanie i krótko omówił...
% OK

Zdefiniować można szereg operacji składających się na proces przetwarzania obrazu \cite{Tadeusiewicz1997}.
\begin{itemize}
	\item Akwizycja -- przygotowanie cyfrowej reprezentacji obrazu, czytelnej dla układu obliczeniowego.
	
	\item Przetwarzanie -- proces modyfikacji danych wejściowych w celu przystosowania do obróbki algorytmicznej. Wykorzystujący, między innymi, operacje skalowania, zmiany przestrzeni barw czy usuwania zakłóceń.
	
	\item Analiza -- redukcja informacji wizyjnej w celu uzyskania opisu jakościowego lub ilościowego badanych cech i eliminacja zbędnych z perspektywy rozpatrywanego zadania informacji.
	
	\item Rozpoznawanie -- proces uzyskiwania informacji wynikowych na podstawie wektora cech.
\end{itemize}

Techniki przetwarzania obrazów, a zwłaszcza ich sekwencji znajdują zastosowanie w coraz większej liczbie dziedzin. %TODO przypadków -> złe słowo.
% OK?
Jedną z dziedzin wykorzystujących techniki wizyjne, która jest prężnie rozwijana w ostatnich latach jest budowa systemów ADAS (\emph{ang.} Advanced driver-assistance systems). %TODO ulega rozwojowi -> średnie...
% OK?
Ich działanie, poza sygnałami wizyjnymi, wymaga użycia sygnałów o innych charakterystykach, między innymi czujników optycznych oraz systemów \emph{LIDAR}.
Celem projektowania zaawansowanych systemów wsparcia kierowcy jest stopniowe zwiększanie autonomii pojazdów i ograniczenie zaangażowania kierowcy. W szerszej perspektywie, rozwój systemów ADAS może pozwolić na zaprojektowanie pojazdów w pełni autonomicznych, pozwalających na transport osób i towarów bez udziału kierowców.
Dane z czujników wizyjne mogą być przetwarzane w celu uzyskania informacji na temat jezdni, innych uczestników ruchu, oznakowania czy potencjalnych zagrożeń. 
Opracowanie współcześnie stosowanych technik znaleźć można w pracach \cite{Bengler2014,Velez2017}.
%TODO OK, choć kilka zdań więcej też by można. 1. Wprost nazwać co wchodzi w skład ADAS (jakie podsystemy) 2. Coś o pojazdach autonomicznych.,
% OK

Inny zbiór technik wykorzystywany jest w celu detekcji i rozpoznawania twarzy oraz badania emocji. %TODO może jeszcze detekcji twarzy.
% OK
Zagadnienie to znajduje zastosowanie w ramach projektowania nie tylko systemów przemysłowych, ale jest również powszechnie stosowane w oprogramowaniu współcześnie dostępnych aparatów cyfrowych czy w ramach serwisów społecznościowych. Metody te mogą również pozwolić na budowę systemów weryfikacji użytkownika bez konieczności zdefiniowania hasła dostępu. Znajdują także zastosowanie w interfejsach przystosowanych do pracy z osobami niepełnosprawnymi.
Analizę wykorzystywanych w tym celu algorytmów znaleźć można w pracy \cite{Anil2016}.
%TODO też nieco szerzej o tych aplikacjach
% OK

Współcześnie, coraz większe znaczenie mają również systemy śledzenia osób i analizy ich zachowań w celu wykrycia zachowań niepożądanych. %TODO przechodniów -> osób. działań -> zachowań
% OK
Motywując to zwiększeniem bezpieczeństwa, badane są takie zagadnienia jak detekcja porzuconych bagaży, obecność osób nieuprawnionych w ustalonych strefach czy śledzenie ruchu i reidentyfikacja przy użyciu wielu kamer. %TODO jeszcze re-identyfikacja
% OK
Potrzeba automatyzacji wynika ze złożoności projektowanych systemów, które zasięgiem obejmować mogą całe aglomeracje i pozwalać na obserwację zachować tysięcy osób. Z tego powodu, praktycznie niemożliwe jest zapewnienie liczby operatorów pozwalającej na wykorzystanie informacji wejściowych w pełni.
Systemy te mogą działać niezależnie lub stanowić jeden z elementów zintegrowanego oprogramowania, wykorzystującego dane z wielu źródeł \cite{Sriram2016,Hussain2016,Gouo2015}.
%TODO O tym monitoringu też 2 zdania więcej. Przede wszystkim z czego wynika potrzeba automatyzacji.
% OK

Równolegle do rozwoju algorytmów wizyjnych, badane są techniki implementacji pozwalających na wykorzystanie ich w systemach uruchamianych na układach elektronicznych różnego typu. %TODO rzeczywistych -> a co te algorytmy na wirutalnych są rozwijane. Tzw. wiem o co Panu chodzi, ale zły dobór słów.
% OK?
Algorytmy wizyjne projektowane są z myślą o uruchamianiu na powszechnie stosowanych układach procesorowych w architekturach x86 lub ARM, mikrokontrolerach, układach ASIC (\emph{ang.} Application Specific Integrated Circuit) i FPGA (\emph{ang.} Field-Programmable Gate Array). %TODO rozwinąć skróty
% OK

Pośród wymienionych platform wyróżnić można rodzinę Zynq \cite{zybo-reference-manual}, integrującą możliwości układów FPGA oraz procesorów ARM. 
Dzięki zastosowaniu logiki programowalnej, możliwe jest projektowanie algorytmów wizyjnych wykonywanych w sposób strumieniowy, zapewniając wysoką wydajność przy stosunkowo niskim zapotrzebowaniu na energię. %TODO może logiki programowalnej...
% OK
Uzupełnieniem takiego układu jest procesor ARM, umożliwiający wykorzystanie algorytmów, które wymagają swobodnego dostępu do kontekstu obliczeniowego. Procesor sekwencyjny jest również, w porównaniu do układów logicznych, lepiej przystosowany do wykonywania algorytmów zdominowanych przez instrukcje lub takich, których sprzętowa implementacja jest trudna lub niemożliwa.%TODO to jest jeden z aspektów, drugi to dominajca instrukcji, 3 trudność implementacji sprzętowe, itp
% OK

Układy Zynq pozwalają wykorzystać zalety algorytmów projektowanych z myślą o implementacji przy użyciu języków HDL (\emph{ang.} Hardware Description Language) oraz powszechnie stosowanych języków proceduralnych. 
Układ ten pozwala na uruchomienie systemu operacyjnego, ze szczególnym uwzględnieniem systemu PetaLinux \cite{petalinux-tools}, dzięki czemu możliwy jest dostęp do szerokiego zbioru narzędzi związanych z powszechnie stosowanymi systemami operacyjnymi.

\section{Cel pracy}

Celem niniejszej pracy było uruchomienie oraz konfiguracja systemu PetaLinux na platformie Zynq, ze szczególnym uwzględnieniem funkcjonalności, które mogą zostać wykorzystane we wbudowanych systemach wizyjnych. %TODO jest -> było
% OK

Na pierwszym etapie analizę architektury układu oraz dostępnych systemów operacyjnych i systemów czasu rzeczywistego. %TODO W pierwszym etapie przeprowadzono....
% OK
Następnie, opracowano należy zagadnienia teoretyczne i praktyczne związane z funkcjonalnościami systemu, które mogą znaleźć zastosowanie we wbudowanych systemach wizyjnych. %TODO oprawcowano
% OK
Ostatecznie, działanie komponentów zaprezentowano na przykładzie wybranego systemu wizyjnego. %TODO Ostateczenie działanie ... 
% OK

\section{Zawartość pracy}

Praca podzielona została na pięć rozdziałów. %TODO praca została podzielona na 4 rozdziały (5), bo zwykle wstęp też się ujmuje (choć post factum)
% OK

Rozdział \ref{cha:platform} zawiera opis i analizę platformy Zynq-7000. Omówiono krótko specyfikację układu. Poruszono zagadnienia związane z dostępnymi systemami operacyjnymi, z uwzględnieniem zalet i wad każdego z proponowanych rozwiązań. Zbadano również możliwość wykorzystania systemów czasu rzeczywistego.

Rozdział \ref{cha:functionalities} zawiera analizę funkcjonalności układu, które mogą zostać wykorzystane w systemach wizyjnych. Zbadano możliwości wykorzystania systemu operacyjnego PetaLinux i jego integracji z układem reprogramowalnym. Opisano również protokół AXI, ze szczególnym uwzględnieniem modułów AXI DMA (\emph{ang.} Direct Memory Access) oraz VDMA (\emph{ang.} Video DMA).

W rozdziale \ref{cha:project} zaprezentowano system wizyjny wykorzystujący omawiane funkcjonalności, którego zadaniem jest generacja tła. Zaproponowano metody integracji rozwiązań budowanych z wykorzystaniem obu części układu, wskazano ograniczenia i potencjalne kierunki rozwoju. %TODO co to są te dwie niezależne platformy ? Tez oprocz wnioskow sam system. Trochę to inaczej ująć...
% OK?

Rozdział \ref{cha:vivado-conf} zawiera zbiór instrukcji związanych z konfiguracją funkcjonalności omawianych w poprzednich rozdziałach, na przykładzie układu ZYBO. Zaprezentowano w nim kroki wymagane do poprawnej konfiguracji wykorzystywanych elementów systemu oraz wskazano metody umożliwiające weryfikację poprawności działania.